%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Équations Intervalles}
\date{04/11/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 2}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Intervalles]
  \emph{Résoudre chacun des couples d'inéquations suivants, et représenter le résultat sur la droite des réels, puis sous forme d'intervalles.}
  \begin{enumerate}[(a)]

    \item\label{question:et1} $2x<0$ et $x+2\geq1$.
      Commençons par résoudre séparément chacune des deux équations.
      \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
          2x &< 0 \\
          \frac{2x}{2} &< \frac{0}{2}\\
          x &< 0
        \end{align*}

        \begin{align*}
          x+2 &\geq 1 \\
          x+2-2 &\geq 1-2 \\
          x &\geq -1
        \end{align*}
      \end{multicols}
      Représentons maintenant les solutions sur la droite des réels. Les solutions de l'inéquation de gauche sont représentées au dessus ; celles de l'inéquation de droite sont représentées au dessous.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \draw[-latex] (-4, 0) -- (4, 0);
          \foreach \i in {-3, -2, ..., 3} {
            \draw (\i, -.1) -- (\i, .1) node[below=1.4em]{$\i$};
          }

          \draw[ultra thick] (-4, 3pt) -- (0, 3pt);
          \draw (.2, -1em) -- (0, -1em) -- (0, 1em) -- ++(.2, 0);

          \draw[ultra thick] (-1, -3pt) -- (4, -3pt);
          \draw (-0.8, -1em) -- (-1, -1em) -- (-1, 1em) -- ++(.2, 0);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Nous cherchons les valeurs de $x$ qui vérifient les deux équations à la fois (\emph{et}), donc cela correspond à l'ensemble des réels qui appartient aux deux ensembles, c'est-à-dire $\left[ -1; 0 \right[$.

      \item\label{question:et2} $x\geq3$ et $1-x\geq1$.
      Commençons par résoudre séparément chacune des deux équations. Celle de gauche est déjà résolue ; reste celle de droite.
      \begin{center}
        \begin{align*}
          1-x &\geq 1 \\
          1-x-1 &\geq 1-1 \\
          -x &\geq 0 \\
          -1\times(-x) &\leq -1\times0 \\
          x &\leq 0
        \end{align*}
      \end{center}
      Représentons maintenant les solutions sur la droite des réels. Les solutions de l'inéquation de gauche sont représentées au dessus ; celles de l'inéquation de droite sont représentées au dessous.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \draw[-latex] (-2, 0) -- (6, 0);
          \foreach \i in {-1, 0, ..., 5} {
            \draw (\i, -.1) -- (\i, .1) node[below=1.4em]{$\i$};
          }

          \draw[ultra thick] (3, 3pt) -- (6, 3pt);
          \draw (3.2, -1em) -- (3, -1em) -- (3, 1em) -- ++(.2, 0);

          \draw[ultra thick] (-2, -3pt) -- (0, -3pt);
          \draw (-0.2, -1em) -- (0, -1em) -- (0, 1em) -- ++(-.2, 0);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Nous cherchons les valeurs de $x$ qui vérifient les deux équations à la fois (\emph{et}), donc cela correspond à l'ensemble des réels qui appartient aux deux ensembles. Les deux ensembles ne sont pas superposés : il n'y a pas de solutions, ce que l'on peut noter $x\in\varnothing$.

      \item $2x<0$ ou $x+2\geq1$.
      La résolution des deux inéquations est la même qu'à la question (\ref{question:et1}), de même que le tracé sur la droite des réels. En revanche, nous cherchons cette fois ci les valeurs de $x$ qui vérifient une des deux équations, ou les deux (\emph{ou}), donc cela correspond à l'ensemble des réels qui appartient à l'un ou à l'autre des deux ensembles (ou aux deux), c'est-à-dire l'ensemble des réels, que l'on peut noter $\mathbb{R}$ ou $\left] -\infty; +\infty \right[$.

      \item $x\geq3$ ou $1-x\geq1$.
        La résolution des deux inéquations est la même qu'à la question (\ref{question:et2}), de même que le tracé sur la droite des réels. En revanche, nous cherchons cette fois ci les valeurs de $x$ qui vérifient une des deux équations, ou les deux (\emph{ou}), donc cela correspond à l'ensemble des réels qui appartient à l'un ou à l'autre des deux ensembles (ou aux deux). Cet ensemble est une union de deux intervalles que l'on note $\left] -\infty; 0 \right]\cup\left[ 3;+\infty \right[$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]
  \begin{em}
  Dans un repère orthonormé, on considère deux points $A\left( -5; 0 \right)$
  et $B\left( 5; 0 \right)$. Le point $M$ a pour coordonnées $\left( x; 4
  \right)$ : son ordonnée est 4, mais son abscisse n'est pas précisée.

  La question que l'on se pose est : Quelle doit être l'abscisse $x$ de $M$ pour que le triangle $ABM$ soit rectangle en $M$ ?
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer (en fonction de $x$) les longueurs $AB$, $AM$ et $BM$.} Nous appliquons la formule donnant la longueur d'un segment dans un repère orthonormé.
      \begin{align*}
        AB &=\sqrt{\left( x_B-x_A \right)^2 + \left(y_B-y_A\right)^2}\\
        &= \sqrt{\left( 5-\left( -5 \right) \right)^2+\left( 0-0 \right)^2}\\
        &= \sqrt{100+0}\\
        &= 10
      \end{align*}

      \begin{align*}
        AM &=\sqrt{\left( x_M-x_A \right)^2 + \left(y_M-y_A\right)^2}\\
        &= \sqrt{\left( x-\left( -5 \right) \right)^2+\left( 4-0 \right)^2}\\
        &= \sqrt{\left( x+5 \right)^2 + 16}
      \end{align*}

      \begin{align*}
        BM &=\sqrt{\left( x_M-x_B \right)^2 + \left(y_M-y_B\right)^2}\\
        &= \sqrt{\left( x-5 \right)^2+\left( 4-0 \right)^2}\\
        &= \sqrt{\left( x-5 \right)^2 + 16}
      \end{align*}
    \item \emph{Montrer que le triangle $ABM$ est rectangle en $M$ si et seulement si $\left( x-5 \right)^2+16+\left( x+5 \right)^2+16=100$.}
      D'après le théorème de Pythagore, le triangle $ABM$ est rectangle en $M$ si et seulement si :
      \begin{align*}
        AM^2+BM^2 &= AB^2\\
        \sqrt{\left( x+5 \right)^2 + 16}^2+\sqrt{\left( x-5 \right)^2 + 16}^2 &= 10^2\\
              \left( x+5 \right)^2 + 16   +      \left( x-5 \right)^2 + 16    &= 100 \\
      \end{align*}
    \item \emph{Montrer que l'équation précédente est équivalente à $x^2-9=0$.}
      \begin{align*}
        \left( x+5 \right)^2 + 16   +      \left( x-5 \right)^2 + 16    &= 100 \\
        \left( x+5 \right)^2   +      \left( x-5 \right)^2 + 32    &= 100 \\
        \left( x+5 \right)^2   +      \left( x-5 \right)^2 + 32-100    &= 0\\
        \left( x+5 \right)^2   +      \left( x-5 \right)^2 -68   &= 0 \\
        x^2+2\times5x+5^2+x^2-2\times5x+5^2 -68&= 0 \\
        x^2+10x+25+x^2-10x+25-68&= 0 \\
        2x^2+50-68&=0\\
        2x^2-18&=0\\
        x^2-9&=0
      \end{align*}
    \item \emph{Résoudre l'équation, et en déduire les positions possibles de $M$ telles que $ABM$ soit rectangle en $M$.}

      L'expression $x^2-9$ est une identité remarquable et se factorise en $x^2-9=x^2-3^2=\left( x-3 \right)\left( x+3 \right)$. Donc :
      \[\begin{array}{c@{\text{ ou }}c}
          \multicolumn{2}{c}{x^2-9=0} \\
          \multicolumn{2}{c}{\left( x-3 \right)\left( x+3 \right)=0}\\
          x-3=0 & x+3=0\\
          x=3 & x=-3\\
      \end{array}\]
      L'équation a deux solutions 3 et $-3$. Le point $M$ a donc deux solutions possibles pour que le triangle $ABM$ soit rectangle, de coordonnées $\left( -3;4 \right)$ et $\left( 3; 4 \right)$.
    \item \emph{Comment aurions-nous pu résoudre ce problème graphiquement (sans faire tous ces calculs, mais en n'obtenant seulement une solution approchée) ? Les solutions trouvées sont-elles les mêmes que celles trouvées par le calcul ?}
      Vous avez vu au collège le résultat suivant : L'ensemble des points $M$ tels que $ABM$ soit un triangle rectangle en $M$ est le cercle de diamètre $\left[ AB \right]$ (sauf $A$ et $B$). Pour résoudre le problème, il faut donc tracer ce cercle, et les solutions possibles pour $M$ sont les intersections de ce cercle et de la droite d'équation $y=4$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \coordinate (A) at (-5, 0);
      \coordinate (B) at (5, 0);
      \coordinate (M) at (-3, 4);
      \coordinate (M') at (3, 4);
      \clip (-7, -1) rectangle (7, 6);

      \draw[gray, dotted] (-7, -1) grid (7, 6);
      \draw[-latex] (-7, 0) -- (7, 0);
      \draw[-latex] (0, -1) -- (0, 6);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$} -- (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (-7, 4) -- (7, 4);
      \draw (M) node{$\bullet$} node[above left]{$M$};
      \draw (A) -- (M) -- (B);
      \draw (M') node{$\bullet$} node[above right]{$M'$};
      \draw (A) -- (M') -- (B);

      \draw (0,0) circle (5);
    \end{tikzpicture}

  \end{center}

  Les deux solutions trouvées graphiquement ($M$ et $M'$ sur le graphique) ont pour coordonnées $\left( -3; 0 \right)$ et $\left( 3; 0 \right)$, ce qui correspond bien aux solutions trouvées par le calcul.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
